# modern-Link

Утилита для калькулятора Casio fx-7700.

![](resource/screenshots/s2.png)



## О приложении

Утилита для подключения калькулятора Casio fx-7700 к компьютеру на ОС Windows.

Возможности приложения:

- обмен программами или наборами программ между калькулятором и компьютером,
- просмотр программ или наборов программ,
- изменение наборов программ,
- просмотр сведений о файлах и программах,
- работа с файлами в формате .CAS [CASIOLINK](https://casetta.tuxfamily.org/formats/cas),
- настройка COM-порта связи с калькулятором,
- настройка шрифта предпросмотра программ,
- локализация.



## Установка

Приложение не нуждается в установке (portable), работает из любого каталога. Скачать можно [отсюда](https://gitlab.com/riva-lab/modernLink/-/releases).

Чтобы программы отображались с математическими спецсимволами, как в фирменной утилите *CASIO Program-link for Windows, 1994*, необходимо иметь установленный в системе шрифт [Casiodoc.ttf](fonts) (взят из пакета фирменной утилиты), который можно найти в каталоге [fonts](fonts). После установки шрифта в систему откройте приложение, зайдите в настройки и выберите шрифт предпросмотра. Если использован иной шрифт предпросмотра программ, то программы будут отображаться без спецсимволов, последние будут заменены текстовыми метками.



## Подключение калькулятора

Руководство пользователя рекомендует подключать калькулятор к компьютеру кабелем FA-120. Однако на сегодня этот кабель устаревший, поскольку со стороны компьтера должен подключаться к порту RS-232, который на современных компьтерах вообще отсутствует. Существует также кабель SB-155, представляющий собой USB-UART конвертер с 2,5 мм разъемом для подключения к калькулятору.

Простейший кабель можно сделать самостоятельно, если имеете базовые навыки пайки. Схема кабеля приведена ниже. В качестве USB-UART конвертера можно использовать любой, например, CH340. Не забудьте установить драйвера для своего USB-UART конвертера (можно найти на сайте производителя).

![](doc/2.5mm-cable.png)

![](doc/2.5mm-cable.jpg)



## Локализация

Приложение разработано с возможностью легкой локализации интерфейса. Файлы локализаций размещаются в каталоге [bin/lang](bin/lang).

Чтобы перевести интерфейс на другой язык, следуйте нижеприведенным инструкциям:

1. Скопируйте файл `*.ru.po` (каталог [bin/lang](bin/lang)) и замените префикс локали на свой, например, `*.de.po`.
2. Откройте свой файл `*.??.po` в [Virtaal](http://translate.sourceforge.net/wiki/virtaal/index).
3. Осуществите перевод с русского на свой родной язык и сохраните переведенный файл.
4. Добавьте в `languages.ini` определение для свого перевода:
   - увеличьте значение `Count` на единицу (`Count` показывает число доступных локализаций),
   - добавьте строку вида `L-<index>=<locale><description>`,
     например,  `L-1=RU, Russian - Русский`,
   - обратите внимание, первые 2 символа описания должны совпадать с префиксом локали
     (регистр не имеет значения).



## Ответственность

Приложение предоставляется для свободного использования, без каких-либо гарантий и технической поддержки. Вы используете приложение по своему усмотрению и несете свою собственную ответственность за результаты его работы.



## Авторство

Copyright 2020-2021 Riva, [FreeBSD License, modified](license.md)

[История версий](versions.txt)



### Инструменты

Разработано в [Free Pascal RAD IDE Lazarus](http://www.lazarus-ide.org), компилятор [Free Pascal Compiler](https://freepascal.org).

COM-port [Ararat Synapse](http://synapse.ararat.cz).

[Протокол связи Casio fx-7700](doc/Протокол связи Casio fx-7700GB.txt) восстановлен при помощи логического анализатора и утилит [Marcus von Cube](http://www.mvcsys.de/doc/casioutil.html).

Значок приложения ["Material icons"](https://material.io/resources/icons) создан в [Iconion 2.7 Free](https://iconion.com).

